\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage{hyperref}

\providecommand{\tightlist}{%
\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}
\hypertarget{introduction}{%
\section{Introduction}\label{introduction}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
{[}Le but de ce mémoire{]}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Application mobile permettant de monitorer plusieurs serveurs Unix /
Linux.
\item
Doit permettre de monitorer les paramètres de base d'un serveur:
utilisation du CPU, utilisation de la mémoire vive, utilisation et
état de la couche réseau, espace disponible/utilisé sur le matériel
de stockage, etc\ldots{}
\item
Doit utiliser le protocole SSH pour éviter de devoir installer quoi
que ce soit sur le serveur.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Ceci permet potentiellement de pouvoir monitorer toute machine
gérant le protocole SSH.
\end{itemize}
\item
Doit permettre de recevoir des alertes lors d'événements alarments
que l'utilisateur peut définir. Exemple: serveur indisponible,
disques durs pleins, etc\ldots{}
\end{itemize}
\item
``Proof of Concept'' accompagnant le mémoire.
\end{itemize}

\hypertarget{contexte}{%
\section{Contexte}\label{contexte}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Augmentation accrue du nombre de serveurs qu'un informaticien doit
gérer. {[}Trouver une citation à ce sujet.{]}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Les applications réseaux nécessitent de plus en plus différents
programmes dits ``serveurs'' afin de fonctionner dans des designs
variés et parfois plus complexes ``qu'un simple client-serveur''.
\item
L'augmentation de ce nombre de serveur augmente aussi les
probabilités que des problèmes surgissent et qu'une intervention
soit nécessaire et ce à toute heure du jour ou de la nuit.
\end{itemize}
\item
Un même informaticien est d'ailleurs souvent amené à gérer différents
groupes de serveurs appartenant à différentes organisations. Il peut
très bien devoir gérer des serveurs pour l'entreprise de son emploi
principal ainsi que d'autres pour une activité d'indépendant
complémentaire qu'il exerce en plus de son emploi principal tout en
ayant des serveurs personnels qu'il utilise uniquement à des fins
privées, principalement pour proposer des services informatiques au
sein de sa famille.
\end{itemize}

\hypertarget{uxe9tat-de-lart}{%
\section{État de l'Art}\label{uxe9tat-de-lart}}

\hypertarget{software-existant}{%
\section{Software existant}\label{software-existant}}

{[}Besoin d'une analyse rapide des logiciels SNMP et autres ?{]}

\hypertarget{pourquoi-ils-ne-sont-pas-ce-qui-est-recherchuxe9}{%
\subsection{Pourquoi ils ne sont pas ce qui est
recherché}\label{pourquoi-ils-ne-sont-pas-ce-qui-est-recherchuxe9}}

\begin{itemize}
\item ~
\hypertarget{juicessh}{%
\subsection{JuiceSSH}\label{juicessh}}
\end{itemize}

\hypertarget{question-de-recherche-uxe9tablissement-du-probluxe8me}{%
\section{Question de recherche / établissement du
problème}\label{question-de-recherche-uxe9tablissement-du-probluxe8me}}

\hypertarget{monitoring}{%
\subsection{Monitoring}\label{monitoring}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Au vu du nombre grandissant de serveurs à monitorer, il est de plus en
plus intéresssant pour un responsable d'architecture de pouvoir être
informé n'importe quand de l'état des serveurs et de l'architecture
(dont il est responsable {[}trouver une autre formulation{]}) et
encore plus intéressant de pouvoir être alerté lors d'incidents.
\item
Il est aussi intérressant de pouvoir réagir aux incidents {[}Ceux
grandissant(s?) dont on parle dans le contexte{]} et d'avoir la
capacité de tenter de les résoudre sur le moment-même, que
l'utilisateur soit dans le contexte de son travail qui consiste, entre
autre, à maintenir le serveur ayant eu l'incident ou bien que ce soit
à un tout autre moment (par exemple: pendant la nuit) ou dans un lieu
différent (par exemple: lors dans voyage d'affaire).
\end{itemize}

\hypertarget{synthuxe8se-des-informations-et-visibilituxe9}{%
\subsection{Synthèse des informations et
visibilité}\label{synthuxe8se-des-informations-et-visibilituxe9}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Beaucoup de paramètres à représenter.
\end{itemize}

\hypertarget{facilituxe9-dutilisation}{%
\subsection{Facilité d'utilisation}\label{facilituxe9-dutilisation}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Il serait donc intéressant pour l'utilisateur de pouvoir dissocier ces
différents contextes.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Un intérêt serait de pouvoir apporter une priorité plus importante à
certains groupes de serveurs, pour ceux de son emploi principal par
exemple.
\item
Un autre intérêt serait donc d'avoir une vue plus globale de ces
serveurs et d'en faire ressortir principalement les informations les
plus intéressantes et les plus pertinentes.
\end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{suxe9curituxe9}{%
\subsection{Sécurité}\label{suxe9curituxe9}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Monitorer des serveurs via une application mobile soulève un bon
nombre de problèmes de sécurité.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Quid en cas de perte/vol du téléphone ?

\begin{itemize}
\tightlist
\item
La clef ssh pourrait maintenant être dans les mains d'une personne
mal intentionnée.
\end{itemize}
\item
Principal faille de sécurité : Ingénierie sociale. {[}Trouver une
citation quant au fait que c'est la plus dangereuse, la plus
répandue ou quelque chose du genre.{]}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Même sans perte/vol, l'application pourrait être accédée
momentanément lors d'un moment d'inatention.
\end{itemize}
\end{itemize}
\item
Monitorer via \texttt{SSH} peut aussi apporter d'autres failles de
sécurité.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
\texttt{SSH} possède lui-même quelques failles et est sensible à
certaines attaques. {[}Citer des attaques connues.{]}
\item
Le responsable du monitoring n'est pas forcément sensé, au sein
d'une entre prise par exemple, censé avoir tous les droits sur un
serveur (séparation des pouvoirs) {[}Citer un conseil sur la
séparation des pouvoirs.{]}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
L'utilisateur, sur la machine hôte, apporte un nouvel élément
devant être limité, suivant les entreprises et leur modèle de
menace. {[}Trouver une citation sur les modèles de menace.{]}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{description-de-la-solution}{%
\section{Description de la solution}\label{description-de-la-solution}}

\hypertarget{choix-peut-uxeatre-plus-loin}{%
\subsection{Choix {[}Peut-être plus loin
?{]}}\label{choix-peut-uxeatre-plus-loin}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
SSHJ. Pourquoi pas JSCH et les autres ? Pourquoi/quand/dans quelles
conditions il pourrait quand même être remplacé ?
\item
Le remplacement de BouncyCastle par SpongyCastle pour faire
fonctionner l'ECDSA.
\item
RxJava: Gestion différente des flux d'une application.Gestion des
threads et des messages.
\item
Utilisation/non-utilisation de \texttt{awk}.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Pas si utilisé que ça
\end{itemize}
\item
Envoi de \texttt{strings} plus intéressant qu'une transformation sur
le serveur qui créerait un léger overhead.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
{[}\texttt{awk} est-il un language interprété ? J'imagine que oui
mais il vaut mieux vérifier.{]}
\end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{monitoring-1}{%
\subsection{Monitoring}\label{monitoring-1}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Tous les paramètres des machines
\item
Tous les logs
\item
État des NICs
\end{itemize}

\hypertarget{synthuxe8se-des-informations-et-visibilituxe9-1}{%
\subsubsection{Synthèse des informations et
visibilité}\label{synthuxe8se-des-informations-et-visibilituxe9-1}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Mode permettant de ne voir que les paramètres sortant de la normale.
\end{itemize}

\hypertarget{synchronisation-comptes}{%
\subsection{Synchronisation comptes}\label{synchronisation-comptes}}

\hypertarget{gestion-accuxe8s}{%
\subsubsection{Gestion accès}\label{gestion-accuxe8s}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
(Grosses entreprises)

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Synchro LDAP?
\item
Utilisation enterprise IDM?
\end{itemize}
\item
{[}Rechercher les différents KMS (Key Management System) et les
potentielles intégrations avec l'application.{]}
\end{itemize}

\hypertarget{facilituxe9s-dutilisation}{%
\subsubsection{Facilités
d'utilisation}\label{facilituxe9s-dutilisation}}

Aussi pour les plus petits utilisateurs.

\hypertarget{personalisation}{%
\subsection{Personnalisation}\label{personalisation}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Possibilité de changer les commandes exécutées.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Bouton pour revenir à la commande par défaut.
\end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{suxe9curituxe9-1}{%
\subsection{Sécurité}\label{suxe9curituxe9-1}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Limiter l'utilisateur auquel l'application se connecte sur la machine
hôte. Une fois connectée, l'application aura les mêmes droits d'accès
que cet utilisateur.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Cela pourrait par contre empêcher certaines manipulations lors de
tentatives de réparation.
\item
Cela doit être planifié par l'utilisateur suivant les menaces
auxquelles il s'expose et la sécurité recherchée.
\item
{[}Chercher après ce qui est courrament fait pour protéger des
utilisateurs et des connexions ssh, aussi bien sur le serveur que
sur le client ou sur le réseau en chemin. \textgreater{} Agent
SSH{]}
\item
Si l'utilisateur est une entreprise et qu'elle souhaite que
plusieurs de ses employés accèdent à certains serveurs, il vaut
mieux qu'ils soient formés.
\end{itemize}
\item
{[}Penser aux différents algorithmes utilisés, les différentes
méthodes de connexion: mot de passe, clefs publiques, etc\ldots{}{]}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
SpongyCastle est-il ``safe'' ?
\item
SSHJ est-il ``safe'' ?
\end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{travail-futur}{%
\section{Travail futur}\label{travail-futur}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Compression (De JuiceSSH)
\end{itemize}

\hypertarget{conclusion}{%
\section{Conclusion}\label{conclusion}}

\hypertarget{pas-encore-classuxe9s}{%
\section{Pas encore classés}\label{pas-encore-classuxe9s}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
Utilisation et parsing de la commande top.
\item
{[}Chercher la définition d'un monad pour la citer ?{]}
\item
Utiliser nice sur les commandes pour ne pas surchager le serveur.
\item
Clavier avec touches difficiles à trouver (De JuiceSSH)
\item
Bon support des déconnexions.
\item
Export des logs (De JuiceSSH)
\item
Possibilité de grouper les serveurs. (Des consignes et de JuiceSSH).
\item
Connexions en arrière-plan.
\item
2FA (peut-être en travail future\ldots{})
\item
Gestion identité (De JuiceSSH)
\item
Port knocking
\item
Commandes pré-enregistrées
\end{itemize}

\end{document}
